\input{../../../../main.tex}

\begin{document}


\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Кинематика}{9 класс}

\tableofcontents

\section{Лекция}
(Комментарий: материал этой лекции в основном уже известен слушателям. Она нужна в основном для того,
чтобы его напомнить, установить терминологию и обозначения).

\subsection{Мгновенная скорость, ускорение, графики}
\subsubsection{Определение скорости по графику в случае равномерного движения}

Для начала вспомним основные понятия кинематики:
\begin{definition}{}{}
	Движение~--- изменение положения тела относительно других тел.
\end{definition}

Для того, чтобы пользоваться этим определением, понадобятся модель материальной точки и понятие системы
отсчета.

\begin{definition}{}{}
	Материальная точка~--- тело, размерами которого в условиях данной задачи можно пренебречь.
\end{definition}

Обратим внимание на то, что одно и то же тело в различных ситуациях может являться или не являться
материальной точкой. Например, при рассмотрении притяжения яблока к Земле Земля не является материальной
точкой, а при рассмотрении обращении Земли вокруг Солнца Землю можно рассматривать как таковую.

\begin{definition}{}{}
	Система отсчета состоит из следующих элементов.
	\begin{enumerate}
		\item Тело отсчета.
		\item Система координат, привязанная к телу отсчета.
		\item Часы, то есть способ определения времени.
	\end{enumerate}
\end{definition}

Существуют различные системы координат. Мы чаще всего будем пользоваться декартовой системой, но иногда
применяют полярную систему (в двумерном случае), сферическую (в трехмерном) или цилиндрическую (также в
трехмерном). 

Таким образом, при наличии системы отсчета можно говорить о положении тела относительно тела отсчета (для
материальной точки положение задается просто набором координат точки, где находится тело). Положение
можно определять в различные моменты времени, таким образом, можно делать вывод о наличии или отсутствии
движения.

Пространство, в котором мы живем, является трехмерным. Соответственно, для материальной точки можно
говорить об одномерном движении (если она всё время остается на одной прямой), двумерном (точка всё время
в одной плоскости) или трехмерном (общий случай).

Будем рассматривать одномерное движение. В этом случае положение тела задается всего одной координатой.

Самый простой случай одномерного движения~--- равномерное движение. Равномерным называется движение, при
котором за равные промежутки времени тело проходит одинаковые расстояния.

Для равномерного движения можно ввести понятие скорости: $$v = \frac{\Delta x}{\Delta t},$$ где $\Delta
x$~--- изменение координаты тела, $\Delta t$~--- промежуток времени, за который это изменение
произошло. Скорость не зависит от выбранного промежутка времени. 

Зависимость координаты от времени дается выражением $$x = x_0 + vt,$$ здесь $x_0$~--- начальная
координата. Это линейная функция, ее графиком является прямая. Вид графика зависит от знака $v$ (прямая
идет вверх либо вниз). От величины $v$ зависит наклон прямой~--- большим абсолютным значениям $v$
соответствуют более крутые прямые. 

По графику $x(t)$ можно определить начальную координату и скорость. Начальная координата определяется по
точке пересечения графика с осью $x$. Скорость определяется следующим образом: нужно выбрать две
произвольные точки прямой, построить прямоугольный треугольник и найти отношение его катетов. Таким
образом, скорость есть тангенс угла наклона графика $x(t)$. Результат не зависит от выбора точек, но при
применении метода на практике следует выбирать точки, расположенные подальше друг от друга, чтобы
повысить точность вычислений.

\subsubsection{Понятие мгновенной скорости при неравномерном движении}

Теперь рассмотрим общий случай одномерного движения. В этом случае зависимость $x(t)$ является
произвольной функцией. Введем понятие средней скорости: $$v\ruindex{ср} = \frac{\Delta x}{\Delta t}.$$

Средняя скорость зависит от выбранного интервала времени.

Для того, чтобы ввести понятие мгновенной скорости, то есть скорости в конкретный момент времени,
придется преодолеть некоторые математические сложности. Выберем некоторый интервал времени, содержащий
выбранный момент, рассчитаем среднюю скорость на этом интервале, затем начнем уменьшать продолжительность
этого интервала. По мере уменьшения интервала мы будем каждый раз получать разные значения средней
скорости, но они будут стремиться к некоторой величине, которую мы и назовем средней
скоростью: $$v\ruindex{мгн} = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta t}.$$

Замечу, что понятие предела строго определяется в математике, но мы не будем углубляться в этот вопрос.

\subsubsection{Определение скорости по графику в случае неравномерного движения.}

Рассмотрим, как выглядит процедура вычисления мгновенной скорости на графике $x(t)$. Будем выбирать
интервалы времени так, чтобы их начальная точка оставалась одной и той же. Тогда мы получим семейство
секущих графика, проведенных из одной точки (секущей называется прямая, проведенная через две точки
кривой). Значения средней скорости будут равны угловым коэффициентам секущих. При приближении конечной
точки интервала к начальной секущие будут стремиться к некоторому предельному положению, которое
называется касательной. Таким образом, мгновенная скорость определяется по графику следующим образом:
нужно провести касательную к графику $x(t)$ в данной точке, затем применить к касательной метод
определения скорости, описанный ранее.

Понятие касательной может быть известно вам для случая касательной к окружности. Замечу, что хотя
касательная к окружности имеет с ней одну общую точку, в общем случае касательная к кривой может
пересекать ее и в других точках. С другой стороны, если прямая и кривая пересекаются только в одной
точке, то прямая не обязательно является касательной.

\subsubsection{Понятие ускорения}

Если движение не является равномерным, то мгновенная скорость тела не является постоянной и будет
меняться. Можно говорить о том, насколько быстро происходит изменение мгновенной скорости. Для этого
существует понятие ускорения. Среднее ускорение за промежуток времени $\Delta t$ определяется
как $$a\ruindex{ср} = \frac{\Delta v}{\Delta t},$$ где $\Delta v$~--- изменение мгновенной
скорости. Поскольку результат, опять же, зависит от выбранного промежутка времени, можно ввести
мгновенное ускорение, которое определяется аналогично мгновенной скорости: $$a = \lim_{\Delta t
  \rightarrow 0} \frac{\Delta v}{\Delta t}.$$ 

\subsubsection{Определение ускорения по графику скорости}

Поскольку ускорение определяется через скорость так же, как сама скорость определяется через координату,
для нахождения мгновенного ускорения можно использовать график $v(t)$. Ускорение будет равно угловому
коэффициенту касательной, проведенной к этому графику.

\subsection{Равноускоренное движение по прямой}
\subsubsection{Напоминание про векторы, проекции и знаки}

Ранее определенные скорость и ускорение являются векторными величинами. Положение тела можно задавать при
помощи радиус-вектора $\vec r$, проведенного из начала координат в точку нахождения тела. Мгновенная
скорость как вектор определяется как $$\vec v = \lim_{\Delta t \rightarrow 0} \frac{\Delta \vec r}{\Delta
  t},$$ где $\Delta \vec r = \vec s$~--- вектор перемещения тела, то есть вектор, соединяющий положения
тела в два различных момента времени. Точно так же и ускорение определяется, как:

\begin{equation}
\vec a = \lim_{\Delta t \rightarrow 0}\frac{\Delta\vec v}{\Delta t} \label{eq:accdef}
\end{equation}

Для вектора можно ввести понятие проекции на ось, которое определяется как разница координат оснований
перпендикуляров, опущенных из конца и начала вектора на эту ось. Проекция может быть положительной,
отрицательной или нулевой. Она изменяется в пределах от минус длины вектора до плюс длины вектора.

\subsubsection{Зависимость скорости от времени}

Рассмотрим равноускоренное движение, то есть такое, при котором ускорение постоянно. Тогда получаем
$\Delta v = at$ или $v = v_0 + at$. С учетом различных возможных направлений скоростей и ускорения
запишем общий вид этого уравнения через проекции:
\begin{equation}
v_x = v_{0x} + a_xt \label{eq:vt}
\end{equation}
Зависимость скорости от времени оказалась линейной.

\subsubsection{Расчет перемещения}

Мы располагаем только формулой для расчета перемещения, применимой для равномерного движения. Обобщим ее
на случай произвольного одномерного движения. 

Разобьем весь интервал времени, на котором требуется определить перемещение, на части. Для каждой части
мы можем сказать, что перемещение равно произведению средней скорости для этой части на ее
продолжительность. Мы не знаем, чему равна средняя скорость, но можем предположить, что она заключена
между максимальной и минимальной скоростями за выбранный промежуток времени. На графике скорости построим
прямоугольники, площади которых дадут верхнюю и нижнюю оценку перемещения на каждой части выбранного
интервала. Получим две ступенчатые фигуры такие, что искомое перемещение заключено между их
площадями. Теперь станем разбивать интервал времени на более мелкие отрезки. Площадь обеих фигур будет
стремиться к площади под графиком скорости. Отметим, что строгий математический анализ этой процедуры
хотя и возможен, но выходит за рамки этой лекции. В итоге получаем, что перемещение тела равно площади
под графиком скорости.

Для случая равноускоренного движения требуется определить площадь трапеции с основаниями $v_{0x}$ и $v_x$
и высотой $t$. Получаем перемещение
\begin{equation}
s_x = v_{0x}t + \frac{at^2}{2} \label{eq:st}
\end{equation}
Поскольку проекция перемещения равна изменению координаты, отсюда получаем формулу зависимости координаты
от времени: $$x = x_0 + v_{0x}t + \frac{at^2}{2}.$$ 



\section{Лекция}
(Комментарий: в этой лекции начинается новый для слушателей материал. Особое внимание надо уделить
тригонометрическим формулам~--- формулы для двойного угла, выражение косинуса через тангенс, даже
основное тригонометрическое тождество большинству их них неизвестны или известны нетвердо. При их
применении нужно давать подробные пояснения).

\subsubsection{Другие формулы для перемещения: через скорости и время, через скорости и ускорение}
(Примечание: изначально этот пункт планировался как часть предыдущей лекции, но не попал в нее по времени).

Выведем еще две формулы для расчета скорости, которые будут опираться на знание других величин. Выразим
время из уравнения~(\ref{eq:vt}) и подставим в уравнение~(\ref{eq:st}):
$$t = \frac{v_x-v_{0x}}{a_x}$$
$$s_x = \frac{v_x^2-v_{0x}^2}{2a_x}$$

По этой формуле можно рассчитывать перемещение, если неизвестно время движения. Например, найдем
тормозной путь автомобиля, двигавшегося со скоростью $v_0$ и начавшего торможение с ускорением $a$. В
данном случае $v_{0x} = v_0$, $v_x = 0$, $a_x = -a$, и получаем $s = \frac{v_0^2}{2a}$.

Также полученную формулу можно преобразовать для нахождения конечной скорости по известным ускорению и
перемещению: $$v_x^2 = v_{0x}^2 + 2a_xs_x$$ 

Для примера рассмотрим задачу: тело бросают вертикально вверх со скоростью $v_0$ с высоты $h$ над землей,
найти скорость падения тела на землю. В данном случае $v_{0x} = v_0$, $a_x = -g$, $s_x = -h$, и получаем
$v = \sqrt{v_0^2 + 2gh}$. Заметим, что тот же результат получится, если начальная скорость направлена
вниз.

Еще одну формулу можно получить, выразив из уравнения~(\ref{eq:vt}) ускорение:
$$a_x = \frac{v_x - v_{0x}}{t}$$
Подставляя в~(\ref{eq:st}), получаем
$$s_x = \frac{v_x + v_{0x}}{2}t$$

В качестве примера~--- задача: от движущегося с постоянной скоростью поезда отцепляется последний вагон,
который начинает двигаться равнозамедленно, найти отношение путей вагона и поезда, пройденных от момента
отцепления до момента остановки вагона. В этой задаче конечная скорость вагона равна нулю, поэтому его
перемещение $s\ruindex{в} = v_0t / 2$, в то время как перемещение поезда $s\ruindex{п} = v_0t$ (здесь
$v_0$~--- скорость поезда, она же начальная скорость вагона, а $t$~--- время торможения вагона). Таким
образом, $s\ruindex{в}/s\ruindex{п} = \frac{1}{2}$. 

Деля полученную формулу на $t$, получаем среднюю скорость при равноускоренном движении: $$v\ruindex{ср} =
\frac{s}{t} = \frac{v_x + v_{0x}}{2}$$ Она оказалась равна среднему арифметическому начальной и конечной
скоростей. Хочу заметить, что в общем случае неравномерного движения это не так. В самом деле, на графике
$v(t)$ средняя скорость есть высота прямоугольника, равного по площади фигуре под графиком скорости. Она
не обязательно равна среднему арифметическому начальной и конечной скоростей и, например, может оказаться
меньше каждой из них, если график обращен выпуклостью вниз.

\subsection{Движение тела, брошенного под углом к горизонту}
\subsubsection{Зависимость скорости и координат от времени}

Рассмотрим задачу о движении тела, брошенного под углом к горизонту. Пусть его начальная скорость равна
$v_0$ и составляет угол $\alpha$ с горизонтом. Если на тело действует постоянная сила тяжести, то его
ускорение $$\vec a = \frac{\vec F}{m} = \frac{m \vec g}{m} = \vec g,$$ то есть постоянно.

Рассмотрим, насколько реалистична эта модель. Факторы, приводящие к отклонениям от нее, следующие.
\begin{itemize}
    \item Дополнительные силы, действующие на тело. К их числу относятся сила сопротивления воздуха, сила
        Архимеда, силы взаимодействия с другими объектами. Их них основной является сила сопротивления
        воздуха. Ее влияние будет более значительным, если тело движется с большой скоростью (например,
        движение метеорита) или если тело обладает большими размерами. Поскольку важно не само значение
        силы сопротивления, а ее соотношение с силой тяжести, то для тяжелых тел влияние сопротивления
        будет менее заметно. В итоге, модель лучше всего применима к телам малого размера и большой массы
        (т.\,е. плотным) при условии не слишком большой скорости движения.
    \item Изменение силы тяжести с высотой. Это довольно слабый фактор~--- поскольку сила тяготения
        обратно пропорциональна квадрату расстояния до центра Земли, даже подъем на сотни километров
        приводит к уменьшению силы тяжести всего на несколько процентов.
    \item Изменение направления силы тяжести. Этот фактор является существенным, если горизонтальное
        перемещение тела достаточно велико. Он важен при рассмотрении движения спутников или
        баллистических ракет.
\end{itemize}

Для описания движения тела выберем систему координат с началом в точке, из которой брошено тело, ось $x$
направим горизонтально по движению тела, а ось $y$~--- вертикально вверх. Запишем уравнения
равноускоренного движения
$$v_x = v_{0x} + a_xt$$
$$x = x_0 + v_{0x}t + \frac{a_xt^2}{2}$$
$$v_y = v_{0y} + a_yt$$
$$y = y_0 + v_{0y}t + \frac{a_yt^2}{2}$$
и подставим в них начальные условия и ускорение
$$x_0 = 0$$
$$y_0 = 0$$
$$v_{x0} = v_0\cos\alpha$$
$$v_{y0} = v_0\sin\alpha$$
$$a_x = 0$$
$$a_y = -g$$
Получим уравнения движения для данной задачи
$$v_x = v_0\cos\alpha$$
\begin{equation}
\label{eq:xpar}    
	x = v_0 t \cos\alpha
\end{equation}
$$v_y = v_0 \sin\alpha - gt$$
\begin{equation}
\label{eq:ypar}
    y = v_0 t \sin\alpha - \frac{gt^2}{2} 
\end{equation}

Движение по оси $x$ получилось равномерным.

\subsubsection{Время подъема и спуска, максимальная высота подъема, дальность полета}

Время подъема определим как время, через которое вертикальная скорость обратится в ноль: $$v_y = 0
\Rightarrow t_{\uparrow} = \frac{v_0 \sin\alpha}{g}$$

Полное время движения (до падения) определим как время, через которое координата $y$ станет равна
нулю: $$y = 0 \Rightarrow t = 0 \text{ или } t = \frac{2v_0 \sin\alpha}{g}$$ 
Первый корень соответствует началу движения, а второй~--- окончанию, таким образом $$t\ruindex{п} =
\frac{2v_0 \sin\alpha}{g}$$

Время спуска $$t_{\downarrow} = t\ruindex{п} - t_\uparrow = \frac{v_0\sin\alpha}{g} = t_{\uparrow}$$

Максимальная высота подъема $$h = y(t_\uparrow) = \frac{v_0^2\sin^2\alpha}{2g}$$

Дальность полета $$l = x(t\ruindex{п}) = \frac{2v_0^2\sin\alpha\cos\alpha}{g}$$

\subsubsection{Максимальная дальность полета}

Рассмотрим ситуацию, когда величина скорости $v_0$ фиксирована, а направление может быть произвольным
(например, человек, кидающий камень, или зенитное орудие). Определим максимально и минимально возможные
значения высоты и дальности полета.

Высота, пропорциональная квадрату синуса угла, монотонно растет при увеличении угла до
$90^\circ$. Максимальное значение высоты $h_{max} = \frac{v_0^2}{2g}$ достигается при $\alpha =
90^\circ$, минимальная $h_{min} = 0$~--- при $\alpha = 0$.

Дальность полета можно преобразовать при помощи тождества $\sin2\alpha = 2\sin\alpha\cos\alpha$: $$l =
\frac{v_0^2\sin2\alpha}{g}$$ Из этой формулы видно, что максимальная дальность достигается при $2\alpha =
90^\circ$ (т.\,е. $\alpha = 45^\circ$) и равна $l_{max} = \frac{v_0^2}{g}$. Минимальная дальность
$l_{min} = 0$ достигается при $\alpha = 0$ или $\alpha = 90^\circ$.

Если рассматривать точки на поверхности земли, то в точку на расстоянии $l_{max}$ можно попасть, только
лишь совершив бросок под углом $45^\circ$. Поскольку дальность будет уменьшаться как при увеличении, так
и при уменьшении угла от $45^\circ$, для каждой точки на земле на расстоянии меньше $l_{max}$ существует
две траектории, которые в ней заканчиваются. Одна из них (соответствующая большему углу) называется
навесной, другая~--- настильной.

\subsection{Движение тела, брошенного под углом к горизонту (2)}
\subsubsection{Уравнение траектории}

Исключим время из уравнений~(\ref{eq:xpar}) и~(\ref{eq:ypar}), чтобы получить уравнение траектории тела.
$$t = \frac{x}{v_0\cos\alpha}$$
$$y = x\tg\alpha - \frac{gx^2}{2v_0^2\cos^2\alpha}$$
Полученная зависимость является квадратичной, следовательно, траектория имеет форму параболы.

\subsubsection{Достижимая область}
Для начала преобразуем уравнение траектории при помощи тождества $$\frac{1}{\cos^2\alpha} = 1 +
\tg^2\alpha$$ (оно следует из основного тригонометрического тождества $\sin^2\alpha + \cos^2\alpha =
1$): $$y = x\tg\alpha - \frac{gx^2}{2v_0^2}(\tg^2\alpha + 1)$$

Вернемся к рассмотрению ситуации, когда величина скорости $v_0$ фиксирована, а направление может меняться
произвольно. Пусть тело попало в точку $(x, y)$. Найдем угол $\alpha$ (точнее, его тангенс) из
предыдущего уравнения:

$$2v_0^2y = 2v_0^2x\tg\alpha - gx^2(\tg^2\alpha + 1)$$
$$2v_0^2y = 2v_0^2x\tg\alpha - gx^2\tg^2\alpha - gx^2$$
$$gx^2\tg^2\alpha - 2v_0^2x\tg\alpha + (2v_0^2y + gx^2) = 0$$
$$\tg\alpha = \frac{v_0^2x \pm \sqrt{v_0^4x^2 - gx^2(2v_0^2y + gx^2)}}{gx^2}$$
$$\tg\alpha = \frac{v_0^2 \pm \sqrt{v_0^4 - g(2v_0^2y + gx^2)}}{gx}$$

Уравнение относительно $\tg\alpha$ было квадратным, и оно может иметь 0, 1 или 2 корня. Если уравнение не
имеет корней, то это значит, что точка $(x, y)$ недостижима при бросках со скоростью $v_0$~--- она
расположена слишком далеко. Математически такая ситуация будет иметь место, когда подкоренное выражение
отрицательно.

Найдем все точки, для которых уравнение на $\tg\alpha$ имеет хотя бы один корень. Подкоренное выражение должно быть неотрицательным:
$$v_0^4 - g(2v_0^2y + gx^2) \geqslant 0$$
\begin{equation}
	y \leqslant \frac{v_0^2}{2g} - \frac{gx^2}{2v_0^2} \label{eq:area}
\end{equation}

Чтобы построить множество точек, удовлетворяющих этому неравенству, рассмотрим сначала уравнение 
\begin{equation}
	y = \frac{v_0^2}{2g} - \frac{gx^2}{2v_0^2} \label{eq:border}
\end{equation}

Это уравнение задает параболу, обращенную ветвями вниз. Заметим, что точка пересечения этой параболы с
осью $y$ соответствует максимальной высоте броска $h_{max}$, а с осью $x$~--- максимальной дальности
$l_{max}$. Решением неравенства~(\ref{eq:area}) будет парабола и область, расположенная ниже нее.

Точки на границе полученной области могут быть достигнуты только при одном значении угла $\alpha$, точки
внутри --- при двух значениях. Точки вне области вообще не могут быть поражены при данном значении
$v_0$. Отметим, что в трехмерном случае парабола~(\ref{eq:border}) заменяется на параболоид вращения.

\section{Лекция}

(Комментарий: материал первой половины во многом уже известен слушателям. Тем не менее, на практике
переход в другую систему вызывает у них затруднения, поэтому лекция призвана упорядочить имеющуюся
информацию. Во второй половине материал частично новый, основная идея~--- проиллюстрировать нахождение
кинематической связи путем сравнения положений системы в близкие моменты времени).

(Примечание: эта лекция началась позже запланированного времени, поэтому пришлось сделать ее короче).

\subsection{Переход в другую систему отсчета}
\subsubsection{Скорость и ускорение при переходе в другую систему отсчета}
Рассмотрим переход из одной системы отсчета в другую. Ограничимся только случаем, когда оси одной из
систем всегда параллельны соответствующим осям другой системы, то есть одна система движется относительно
другой поступательно. Случай вращательного движения значительно более сложен.

Будем рассматривать движение материальной точки, задавая ее положение радиус-вектором $\vec r$ (в первой
системе отсчета) или $\vec{r'}$ (во второй). Тогда согласно правилу треугольника эти два вектора связаны
между собой соотношением
\begin{equation}
	\vec r = \vec R + \vec{r'}, \label{eq:rvec}
\end{equation}
где $\vec R$~--- вектор, направленный из начала координат первой системы в начало отсчета второй.

Запишем уравнение~(\ref{eq:rvec}) в два момента времени и вычтем:
$$\vec r_1 = \vec R_1 + \vec{r'_1}$$
$$\vec r_2 = \vec R_2 + \vec{r'_2}$$
$$\Delta\vec r = \Delta\vec R + \Delta\vec{r'}$$
Разделим на интервал времени и перейдем к пределу:
$$\frac{\Delta\vec r}{\Delta t} = \frac{\Delta\vec R}{\Delta t} + \frac{\Delta\vec{r'}}{\Delta t}$$
\begin{equation}
	\vec v = \vec V + \vec{v'} \label{eq:vvec}
\end{equation}

Здесь $\vec v$ и $\vec{v'}$~--- скорость тела в первой и второй системах отсчета соответственно, а $\vec
V$~--- скорость второй системы отсчета относительно первой. Таким образом, скорость тела в другой системе
отсчета находится по формуле
\begin{equation}
	\vec{v'} = \vec v - \vec V \label{eq:vtrans}
\end{equation}

Например, если тело въезжает на транспортер и скорость тела относительно Земли направлена перпендикулярно
транспортеру, то при переходе в систему отсчета транспортера скорость тела будет направлена под углом к
транспортеру (вбок и назад). Чтобы не запутаться со знаками, полезно помнить, что согласно
уравнению~(\ref{eq:vtrans}) скорости всех объектов изменяются на один и тот же вектор~--- изменение
скорости тела при переходе в другую систему отсчета направлено так же, как и изменение скорости
транспортера.

Чтобы получить правило пересчета ускорений, применим к уравнению~(\ref{eq:vvec}) ту же процедуру, что и к
уравнению~(\ref{eq:rvec}):
$$\Delta\vec v = \Delta\vec V + \Delta\vec{v'}$$
$$\vec a = \vec A + \vec{a'}$$
\begin{equation}
	\vec{a'} = \vec a - \vec A \label{eq:atrans}
\end{equation}

Здесь $\vec a$ и $\vec{a'}$~--- ускорение тела в первой и второй системах отсчета соответственно, а $\vec
A$~--- ускорение второй системы отсчета относительно первой. 

\subsubsection{Случай инерциальных СО. Преобразование Галилея}

Начнем с определений.

\begin{definition}{}{}
	Инерциальная система отсчета~--- система отсчета, в которой наблюдается явление инерции.
\end{definition}

\begin{definition}{}{}
	Инерция~--- свойство тела сохранять состояние покоя или равномерного прямолинейного движения, если на
    него не действуют никакие силы или действие сил скомпенсировано.
\end{definition}

Рассмотрим две каких-то инерциальных системы отсчета. Пусть есть тело, на которое не действуют никакие
силы. Оно движется равномерно и прямолинейно в каждой из этих систем, т.\,е. его скорость постоянна в
обеих. Следовательно, скорость одной системы отсчета относительно другой постоянна. Рассмотрим случай,
когда относительная скорость направлена вдоль оси $x$. Тогда получаем из уравнения~(\ref{eq:rvec})
$$x' = x - Vt$$
$$y' = y$$
$$z' = z$$
--- преобразование Галилея.

Также заметим, что для двух инерциальных систем отсчета из относительное ускорение равно нулю и,
следовательно, $\vec a = \vec{a'}$~--- ускорение тела одинаково во всех инерциальных системах отсчета. 

\subsubsection{Пример: отскок от движущейся стены}

Рассмотрим упругий отскок тела от неподвижной стены. Пусть тело движется на стену перпендикулярно
ей. Тогда оно отскочит с той же скоростью в противоположном направлении. 

Пусть теперь тело движется со скоростью $v$, а стена~--- со скоростью $u$ в противоположном
направлении. Для рассмотрения этой ситуации перейдем в систему отсчета, связанную со стеной. В ней тело
движется со скоростью $v + u$ к стене. После удара его скорость будет такой же, но направленной в
противоположную сторону. Перейдем обратно в исходную систему отсчета, при этом к скорости тела прибавится
еще $u$ (в ту же сторону). В итоге, скорость тела после отскока будет равна $v + 2u$. 

Частный случай: $v = 0$ (стена налетает на неподвижное тело). В этом случае скорость тела после удара
равна $2u$.

\subsubsection{Случай свободно падающей СО}

Теперь рассмотрим систему отсчета, движущуюся относительно какой-либо инерциальной системы с ускорением
$\vec A = \vec g$. В соответствии с уравнением~(\ref{eq:atrans}) ускорение свободно падающего тела в
такой <<падающей>> системе отсчета будет равно $\vec{a'} = \vec a - \vec A = \vec g - \vec g = 0$, то
есть тело будет двигаться равномерно и прямолинейно.

Рассмотрим следующую ситуацию: снаряд подлетает на некоторую высоту и в верхней точке своей траектории
разлетается на осколки, имеющие одинаковую по величине начальную скорость и разлетающиеся в различных
направлениях. Каждый из осколков будет двигаться по своей параболе, поэтому определить их положение может
быть непросто. Но если перейти в падающую систему отсчета, то все осколки будут двигаться равномерно и
прямолинейно, причем все они движутся из одной точки с равными скоростями. Понятно, что в этой ситуации
все они будут находиться на сфере с линейно растущим радиусом. Теперь, перейдя в систему отсчета земли,
получим, что осколки по-прежнему расположены на такой же сфере, но центр этой сферы движется вниз с
ускорением $g$. 

\subsection{Движение со связями}

\subsubsection{Нерастяжимая нить. Пример с системой блоков}

\subsubsection{Двумерный случай. Пример: вытягиваемая за веревку лодка}

\subsubsection{Твердое тело. Пример: лестница у стены}

\section{Лекция}

(Комментарий: в эту лекцию по сравнению с первоначальным планом пришлось добавить рассказ о радианной
мере угла. На часть о движении по циклоиде не хватило времени. Некоторые сложности вызвало понятие
проскальзывания~--- слушатели имеют о нем интуитивное представление, но не четкое определение. Также
объяснимую трудность представляет тема об ускорении при движении по окружности). 

\subsection{Равномерное движение по окружности}
\subsubsection{Задание положения на окружности. Понятие угловой скорости}
Рассмотрим движение тела по окружности. Положение тела на ней удобно задавать следующим образом: проведем
некий луч из центра окружности, который будет задавать начальное направление, и будем рассматривать угол
между этим лучом и направлением на тело. Также будем измерять этот угол всегда в одном направлении
(например, против часовой стрелки). Тогда он будет лежать в пределах от 0 до $360^\circ$. Но это не
всегда удобно~--- если, например, тело движется в сторону уменьшения углов и пересекает начальный луч, то
угол должен скачком поменяться от 0 до $360^\circ$, несмотря на совсем небольшое перемещение тела. В
такой ситуации удобнее говорить, что угол продолжил уменьшаться и стал отрицательным. Точно так же, если
угол возрастает до $360^\circ$, и тело пересекает начальный луч в противоположном направлении, удобнее
считать, что угол превысил $360^\circ$.

Таким образом, получаем, что угол на окружности задается неоднозначно~--- к нему можно прибавлять или
вычитать полный угол произвольное число раз.

Углы в физике измеряются в радианах. Один радиан~--- это такой угол, что ограничиваемая им дуга
окружности равна по длине радиусу окружности. Поскольку длина дуги пропорциональна величине угла,
получаем, что формула для длины дуги $l = \alpha R$, где $\alpha$~--- угол, выраженный в радианах, а
$R$~--- радиус окружности. Применяя эту формулу ко всей окружности, получаем, что полный угол равен
$2\pi$ радиан. Следовательно, развернутый угол равен $\pi$ радиан, а прямой~--- $\frac{\pi}{2}$ радиан. В
одном радиане $\left(\frac{180}{\pi}\right)^\circ \approx 57{,}3^\circ$.

Возвращаясь к теме задания положения точки на окружности, получаем, что углы $\varphi$ и $\varphi' =
\varphi + 2\pi n$, где $n$~--- произвольное целое число, соответствуют одной точке.

При рассмотрении движения по окружности имеет смысл ввести величину, показывающую скорость изменения
угла, задающего положение тела. Эта величина называется угловой скоростью и определяется как $$\omega =
\lim_{\Delta t \rightarrow 0}\frac{\Delta\varphi}{\Delta t}$$ Угловая скорость измеряется в рад/с.

\subsubsection{Связь линейной и угловой скорости}

В противовес угловой скорости будем называть скорость тела (в м/с) линейной скоростью. Выведем формулу,
связывающую эти две величины. Если изменение угла составило $\Delta\varphi$, то путь, пройденный телом,
равен $\Delta l = R\Delta\varphi$. Рассматривая малую дугу и пренебрегая различием между путем и
перемещением в данной ситуации, получаем $$v = \frac{\Delta l}{\Delta t} = \frac{R\Delta\varphi}{\Delta
  t} = \omega R$$

\subsubsection{Равномерное движение по окружности}

Равномерным движением по окружности будем называть такое движение, при котором за равные промежутки
времени тело проходит одинаковые углы. При равномерном движении угловая скорость постоянна. Более того,
если угловая скорость не равна нулю, то тело все время движется в одном направлении по окружности,
вернется в исходную точку и будет возвращаться в нее снова и снова через равные промежутки
времени. Минимальное время, через которое тело возвращается в ту же точку окружности, называется периодом
движения $T$. период связан с угловой скоростью соотношением $$\omega = \frac{2\pi}{T}, \quad T =
\frac{2\pi}{\omega}$$ Также используется понятие частоты --- это число оборотов, совершаемое телом по
окружности за единицу времени. Частота связана с периодом соотношением $$\nu = \frac{1}{T}$$ Она
измеряется в $1/\text{с} = \text{с}^{-1}$, эта единица имеет специальное название~--- герц (Гц).

Частота, таким образом, связана с угловой скоростью соотношением $$\omega = 2\pi\nu$$

Пример: диск делает 10 оборотов в секунду. Следовательно, его угловая скорость $20\pi\unit{рад/с} \approx
63\unit{рад/с}$. Если радиус диска 10~см, то линейная скорость точек на краю диска $\approx
6{,}3\unit{м/с}$.

\subsubsection{Сложение поступательного и вращательного движения}

Рассмотрим комбинацию вращательного движения с поступательным на примере колеса, катящегося по плоской
поверхности без проскальзывания. Выражение <<без проскальзывания>> означает, что скорость нижней точки
колеса относительно земли равна нулю. Перейдем в систему отсчета, движущуюся вместе с осью колеса (пусть
скорость оси равна $v$). В этой системе отсчета колесо только вращается, а земля движется назад с такой
же по величине скоростью $v$. Вследствие отсутствия проскальзывания линейная скорость точек на ободе
колеса также равна $v$. Следовательно, его угловая скорость $\omega = v / R$. 

Теперь можно найти скорость различных точек колеса относительно земли. Например, верхняя точка имеет
относительно оси скорость $v$, направленную вперед. Следовательно, ее скорость относительно земли равна
$2v$. Передняя и задняя точки имеют относительно оси вертикальные скорости $v$, следовательно,
относительно земли их скорости равны $\sqrt{2}v$ и направлены под углом $45^\circ$ к горизонту.

Так же можно рассмотреть движение точек, не лежащих на оси колеса. Например, точка, расположенная на
расстоянии $r = R / 2$ выше оси, имеет линейную скорость $v' = \omega r = v / 2$ вперед относительно оси,
поэтому ее скорость относительно земли равна $3v / 2$.

\subsubsection{Неравномерное движение по окружности. Понятие углового ускорения. Движение с постоянным
  угловым ускорением}

Теперь обратимся к рассмотрению неравномерного движения по окружности. Угловая скорость не будет
постоянной, следовательно, можно говорить о скорости ее изменения~--- угловом ускорении: $$\beta =
\lim_{\Delta t \rightarrow 0}\frac{\Delta\omega}{\Delta t}$$

Самый простой случай неравномерного движения~--- такой, при котором угловое ускорение постоянно. Для
этого случая угловая скорость зависит от времени как $$\omega = \omega_0 + \beta t$$ Зависимость угла от
времени определяется аналогично случаю равноускоренного движения по прямой: $$\varphi = \varphi_0 +
\omega_0t + \frac{\beta t^2}{2}$$

\subsection{Нормальное и тангенциальное ускорение}
\subsubsection{Ускорение тела при равномерном движении по окружности}

Рассмотрим равномерное движение тела по окружности. Величина вектора скорости при таком движении остается
постоянной, но поскольку его направление изменяется, то вектор в итоге не постоянен. Поэтому ускорение не
равно нулю.

Рассмотрим движение тела в течение одного оборота и будем откладывать скорость тела в различные моменты
из одной точки. Конец вектора скорости будет описывать окружность (поскольку скорость всегда
перпендикулярна радиусу, движение конца вектора сдвинуто относительно движения самого тела на
$90^\circ$). Скорость движения конца вектора скорости есть скорость изменения скорости, то есть
ускорение. Оно постоянно по величине, поэтому рассмотрим один оборот: $$a = \frac{2\pi v}{T} = \omega v =
\frac{v^2}{R}$$ Ускорение перпендикулярно вектору скорости, который в свою очередь перпендикулярен
радиусу, поэтому ускорение направлено противоположно радиусу, т.\,е. к центру окружности. Поэтому оно
называется центростремительным.

\subsubsection{Нормальное и тангенциальное ускорение}
Рассмотрим теперь движение тела по произвольной кривой. В этом случае скорость направлена по касательной
к траектории, а вот ускорение может быть направлено произвольно. Рассмотрим различные варианты
направления ускорения.

Если ускорение всегда направлено перпендикулярно скорости, как в случае равномерного движения по
окружности, то величина скорости не будет меняться, зато будет изменяться направление.

Если ускорение направлено параллельно скорости, то величина скорости будет увеличиваться или уменьшаться,
а ее направление останется неизменным.

В общем случае ускорение можно разложить на две составляющих~--- перпендикулярную скорости (нормальное
ускорение; слово <<нормальный>> значит <<перпендикулярный>>) и параллельную скорости (тангенциальное
ускорение; слово <<тангенциальный>> означает <<по касательной>>, эта составляющая направлена по
касательной к траектории). $$\vec a = \vec a_n + \vec a_\tau$$ Нормальное ускорение отвечает за изменение
направления скорости, но не влияет на ее величину. Тангенциальное ускорение отвечает за изменение
величины скорости, но не влияет на ее направление.

\subsubsection{Понятие радиуса кривизны траектории.}
Общая формула для нормального ускорения: $$a_n = \frac{v^2}{R},$$ где $v$~--- мгновенная скорость тела, а
$R$~--- так называемый радиус кривизны траектории в данной точке. Радиус кривизны траектории определяется
следующим образом: на кривой, помимо данной точки, выбирается еще две, и вокруг образовавшегося
треугольника описывается окружность. Затем две дополнительные точки устремляются к основной, и берется
предельное значение радиуса описанной окружности. Оно и называется радиусом кривизны. По смыслу это~---
радиус окружности, на которую кривая <<наиболее похожа>> в окрестности выбранной точки.

Общая формула для тангенциального ускорения такова: $$a_\tau = \lim_{\Delta t \rightarrow 0}
\frac{\Delta v}{\Delta t}$$ Сравним с формулой (\ref{eq:accdef}): в нее входит полное ускорение, но если
не рассматривать изменение направления для ускорения, а только величину, то получится тангенциальное
ускорение.

\subsubsection{Пример: нормальное ускорение при движении по параболе}
В качестве примера рассмотрим движение тела, брошенного со скоростью $v_0$ под углом $\alpha$ к
горизонту. В верхней точке ускорение тела $\vec g$ перпендикулярно траектории, следовательно,
тангенциальное ускорение равно нулю. Это связано с тем, что в этой точке величина скорости тела
минимальна. Нормальное же ускорение равно полному ($g$). Следовательно, радиус кривизны траектории в
верхней точке $$R\ruindex{в} = \frac{v^2}{a_n} = \frac{v_0^2\cos^2\alpha}{g}$$

В начальной точке ускорение $\vec g$ образует угол $\alpha$ с нормалью к траектории. Следовательно,
тангенциальное ускорение равно $a_\tau = -g\sin\alpha$ (знак <<минус>> означает, что оно направлено назад
относительно скорости, т.\,е. скорость уменьшается), а нормальное~--- $a_n = g\cos\alpha$. Следовательно,
радиус кривизны траектории в начальной точке $$R_0 = \frac{v^2}{a_n} = \frac{v_0^2}{g\cos\alpha}$$

\end{document}
